\documentclass{article}

% if you need to pass options to natbib, use, e.g.:
%     \PassOptionsToPackage{numbers, compress}{natbib}
% before loading neurips_2025

% The authors should use one of these tracks.
% Before accepting by the NeurIPS conference, select one of the options below.
% 0. "default" for submission
 \usepackage[main, final]{neurips_2025}
% the "default" option is equal to the "main" option, which is used for the Main Track with double-blind reviewing.
% 1. "main" option is used for the Main Track
%  \usepackage[main]{neurips_2025}
% 2. "position" option is used for the Position Paper Track
%  \usepackage[position]{neurips_2025}
% 3. "dandb" option is used for the Datasets & Benchmarks Track
 % \usepackage[dandb]{neurips_2025}
% 4. "creativeai" option is used for the Creative AI Track
%  \usepackage[creativeai]{neurips_2025}
% 5. "sglblindworkshop" option is used for the Workshop with single-blind reviewing
 % \usepackage[sglblindworkshop]{neurips_2025}
% 6. "dblblindworkshop" option is used for the Workshop with double-blind reviewing
%  \usepackage[dblblindworkshop]{neurips_2025}

% After being accepted, the authors should add "final" behind the track to compile a camera-ready version.
% 1. Main Track
 % \usepackage[main, final]{neurips_2025}
% 2. Position Paper Track
%  \usepackage[position, final]{neurips_2025}
% 3. Datasets & Benchmarks Track
 % \usepackage[dandb, final]{neurips_2025}
% 4. Creative AI Track
%  \usepackage[creativeai, final]{neurips_2025}
% 5. Workshop with single-blind reviewing
%  \usepackage[sglblindworkshop, final]{neurips_2025}
% 6. Workshop with double-blind reviewing
%  \usepackage[dblblindworkshop, final]{neurips_2025}
% Note. For the workshop paper template, both \title{} and \workshoptitle{} are required, with the former indicating the paper title shown in the title and the latter indicating the workshop title displayed in the footnote.
% For workshops (5., 6.), the authors should add the name of the workshop, "\workshoptitle" command is used to set the workshop title.
% \workshoptitle{WORKSHOP TITLE}

% "preprint" option is used for arXiv or other preprint submissions
 % \usepackage[preprint]{neurips_2025}

% to avoid loading the natbib package, add option nonatbib:
%    \usepackage[nonatbib]{neurips_2025}

\usepackage[utf8]{inputenc} % allow utf-8 input
\usepackage[T1]{fontenc}    % use 8-bit T1 fonts
\usepackage{hyperref}       % hyperlinks
\usepackage{url}            % simple URL typesetting
\usepackage{booktabs}       % professional-quality tables
\usepackage{amsfonts}       % blackboard math symbols
\usepackage{nicefrac}       % compact symbols for 1/2, etc.
\usepackage{microtype}      % microtypography
\usepackage{xcolor}         % colors

\usepackage{amsmath}

% Note. For the workshop paper template, both \title{} and \workshoptitle{} are required, with the former indicating the paper title shown in the title and the latter indicating the workshop title displayed in the footnote. 
% \title{Formatting Instructions For NeurIPS 2025}
\title{Cuantificación de Incertidumbre \\ en Clasificación Histopatológica} % : Estudio Comparativo entre Aproximación de
% Laplace y MC Dropout sobre ResNet18}


% The \author macro works with any number of authors. There are two commands
% used to separate the names and addresses of multiple authors: \And and \AND.
%
% Using \And between authors leaves it to LaTeX to determine where to break the
% lines. Using \AND forces a line break at that point. So, if LaTeX puts 3 of 4
% authors names on the first line, and the last on the second line, try using
% \AND instead of \And before the third author name.


\author{
  Elena Ardura Carnicero \\
  Universidad Pontificia Comillas\\
  \texttt{202111181@alu.comillas.edu} \\
  % examples of more authors
  \And
  Victoria García Martínez-Echevarría \\
  Universidad Pontificia Comillas\\
  \texttt{202112284@alu.comillas.edu} \\
  % \AND
  % Coauthor \\
  % Affiliation \\
  % Address \\
  % \texttt{email} \\
  % \And
  % Coauthor \\
  % Affiliation \\
  % Address \\
  % \texttt{email} \\
  % \And
  % Coauthor \\
  % Affiliation \\
  % Address \\
  % \texttt{email} \\
}


\begin{document}


\maketitle

% Informe sobre un proyecto de clasificación de imágenes como cáncer o no
% con tres modelos: uno determinista, otro con aproximación de Laplace y otro con MC dropout.
% Los dos últimos permiten cuantificación de incertidumbre, lo cual es clave para predicciones en 
% ámbitos como la medicina. Se compararán los resultados de los tres modelos, analizando la precisión y la calidad de las predicciones, así como la capacidad de los modelos bayesianos para identificar casos difíciles o inciertos. 

\begin{abstract}
    La adopción clínica de sistemas de aprendizaje profundo en anatomía patológica se ve 
    limitada no tanto por la precisión de los modelos, sino por la incapacidad de estos de señalar cuándo no están seguros de sus predicciones. 
    En este trabajo se comparan empíricamente tres modelos (dos de ellos con cuantificación de incertidumbre) que parten del mismo clasificador de referencia
    (ResNet18 preentrenada) aplicado al dataset \emph{Histopathologic Cancer Detection}:
    (i)~una red determinista entrenada como estimador m\'aximo a posteriori (MAP);
    (ii)~una aproximaci\'on de Laplace \emph{post-hoc} sobre la \'ultima
    capa, con Hessiano factorizado por Kronecker (KFAC) y precisi\'on del
    prior optimizada por verosimilitud marginal;
    y~(iii)~Monte Carlo Dropout con $T{=}50$ pasadas estoc\'asticas en inferencia.
    Los tres modelos se eval\'uan en términos de discriminación (AUC-ROC, F1), 
    calibración probabilística (Expected Calibration Error, Brier Score, log-verosimilitud negativa) y 
    utilidad clínica mediante un análisis de triaje basado en incertidumbre epistémica.

\end{abstract}


\section{Introducci\'on}
\label{sec:intro}

La detecci\'on autom\'atica de tejido tumoral en parches histopatol\'ogicos
es uno de los casos de uso m\'as consolidados del aprendizaje profundo en
medicina. Sin embargo, en este contexto no basta con obtener una alta
precisi\'on agregada: una probabilidad puntual
$\hat p(y=1\mid \mathbf{x})$ no informa de la fiabilidad de la
predicci\'on y puede asignar niveles de confianza similares a casos
protot\'ipicos y a muestras morfol\'ogicamente ambiguas. Esta limitaci\'on
es especialmente relevante en oncolog\'ia, donde el coste de un falso
negativo es elevado y una predicci\'on incorrecta puede tener consecuencias
cl\'inicas importantes.

El enfoque bayesiano ofrece una forma natural de abordar este problema.
En lugar de producir una \'unica estimaci\'on de los pesos del modelo,
permite razonar en t\'erminos de distribuciones predictivas y, con ello,
cuantificar incertidumbre. Esta informaci\'on puede utilizarse de forma
operativa en una pol\'itica de triaje: las muestras con mayor
incertidumbre epist\'emica se derivan a revisi\'on humana, mientras que
los casos m\'as confiables pueden servir como apoyo al cribado. Desde esta
perspectiva, el valor pr\'actico de los modelos probabil\'isticos no se
reduce a mejorar ligeramente la discriminaci\'on, sino a producir
probabilidades mejor calibradas y una se\~nal de incertidumbre \'util para
la toma de decisiones.

En este trabajo comparamos emp\'iricamente tres modelos sobre el dataset
\emph{Histopathologic Cancer Detection}, todos ellos construidos sobre una
misma ResNet18 preentrenada. El primero es un clasificador determinista
entrenado como estimador m\'aximo a posteriori (MAP); el segundo, una
aproximaci\'on de Laplace \emph{post-hoc} aplicada a la \'ultima capa; y el
tercero, una variante con MC Dropout para inferencia aproximada por Monte
Carlo. La comparaci\'on se realiza en t\'erminos de discriminaci\'on,
calibraci\'on probabil\'istica y utilidad para triaje basada en
incertidumbre. Adem\'as, analizamos el coste computacional de cada enfoque
para valorar su posible despliegue y acompa\~namos el estudio con c\'odigo
reproducible y una demo interactiva.
 
\subsection{Motivaci\'on cl\'inica y valor de negocio}
\label{sec:motiv}

La detecci\'on autom\'atica de células tumorales en parches de tejido
histopatol\'ogico es uno de los casos de uso m\'as consolidados del
aprendizaje profundo en medicina. Los modelos convolucionales actuales
alcanzan sistem\'aticamente un AUC superior a $0{,}95$ sobre benchmarks
p\'ublicos, lo que ha motivado su integraci\'on progresiva en flujos de
cribado asistido por ordenador. Sin embargo, este rendimiento
oculta un problema estructural: un clasificador determinista emite
una probabilidad puntual $\hat p(y{=}1\mid\mathbf{x})$ sin ninguna
cuantificaci\'on de la fiabilidad de esa estimaci\'on. Un caso
morfol\'ogicamente ambiguo y un caso protot\'ipico pueden recibir la
misma probabilidad sin que el sistema distinga entre ellos.
 
Esta limitación es grave en dominios donde el coste de un falso negativo es desproporcionado y crítico,
como puede ser la oncolog\'ia. En este contexto, el
enfoque bayesiano aporta una soluci\'on pr\'actica: en lugar de aprender
un \'unico conjunto de pesos $\boldsymbol{\omega}^{*}$, el objetivo es
inferir una distribuci\'on posterior $p(\boldsymbol{\omega}\mid\mathcal{D})$
sobre la que se marginaliza al predecir. La varianza de dicha distribuci\'on
predictiva posibilita la toma de decisiones diferenciadas: cuando la
incertidumbre supera un umbral
preconfigurado $\tau_{u}$, la muestra se deriva a revisi\'on por un
pat\'ologo.

Esta regla operativa es la traducci\'on directa del valor de
negocio de estos modelos: no se trata solo de mejorar la precisi\'on global, sino de
identificar casos inciertos para que un experto (humano) los revise, reduciendo as\'i el riesgo de falsos negativos sin sobrecargar al pat\'ologo con casos t\'ipicos.
En un despliegue real, las m\'etricas online asociadas ser\'ian
la tasa de derivaci\'on a revisi\'on humana, la
frecuencia con la que el pat\'ologo rechaza la recomendaci\'on
del modelo teniendo visibilidad de la incertidumbre (\emph{user trust}),
y la \emph{reducci\'on de falsos negativos} de la combinaci\'on modelo-pat\'ologo frente a un pat\'ologo sin apoyo algor\'itmico.


\subsection{Objetivos y contribuciones}
 
Este trabajo persigue tres objetivos concretos.
Primero, comparar cuantitativamente el rendimiento predictivo y la
calibraci\'on de dos m\'etodos de inferencia aproximada ampliamente
utilizados en la literatura: la aproximaci\'on de Laplace
\citep{daxberger2021laplace}
y Monte Carlo (MC) Dropout
\citep{gal2016dropout}. En ambos casos, se parte de un mismo clasificador fijo (ResNet18 preentrenada) para aislar el efecto del m\'etodo probabil\'istico.
% empleando una arquitectura troncal fija (ResNet18) para aislar el efecto
% del m\'etodo probabil\'istico.
Segundo, analizar y aplicar la descomposici\'on de la incertidumbre
predictiva en sus componentes aleatoria y epist\'emica para definir
una pol\'itica de triaje.
Tercero, estudiar los recursos computacionales de
cada enfoque (tiempo de entrenamiento, latencia de inferencia, memoria)
para contemplar un posible despliegue. El c\'odigo, los pesos entrenados
y una demostraci\'on interactiva en Streamlit están disponibles en este
\href{https://github.com/victoriagaarcia/ProbabilisticCancerPrediction}{repositorio}, reproducible con semilla aleatoria fija.


% FORMULACIÓN DEL PROBLEMA

\section{Formulaci\'on del problema}
\label{sec:problem}
 
\subsection{Modelo probabil\'istico}
\label{sec:model}
 
Disponemos de un conjunto de datos (dataset \href{https://www.kaggle.com/c/histopathologic-cancer-detection}{\emph{Histopathologic Cancer Detection}})
$\mathcal{D}=\{(\mathbf{x}_{i},y_{i})\}_{i=1}^{N}$
con im\'agenes $\mathbf{x}_{i}\in\mathbb{R}^{3\times 96\times 96}$ y
etiquetas binarias $y_{i}\in\{0,1\}$ que indican la presencia o
ausencia de tejido tumoral la región central (32x32) de la imagen. 
Modelizamos la verosimilitud como
categ\'orica sobre dos clases,
\begin{equation}
  p(y\mid\mathbf{x},\boldsymbol{\omega})
  \;=\;
  \mathrm{Cat}\!\bigl(y\,\big|\,
     \mathrm{softmax}(f_{\boldsymbol{\omega}}(\mathbf{x}))\bigr),
  \label{eq:lik}
\end{equation}
donde $f_{\boldsymbol{\omega}}:\mathbb{R}^{3\times 96\times 96}\to\mathbb{R}^{2}$
es una red neuronal con pesos $\boldsymbol{\omega}\in\mathbb{R}^{P}$.
Aunque el problema es binario, tomamos la parametrizaci\'on \textit{softmax}
de dos dimensiones por cuestiones de compatibilidad con la librer\'ia
\texttt{laplace-torch} (que asume salida categ\'orica) y con el mecanismo de 
descomposición de la incertidumbre explicado en la SECCION4!. %Section \ref{sec:uncertainty}.
 
Asumimos un prior gaussiano isotr\'opico sobre los pesos,
\begin{equation}
  p(\boldsymbol{\omega})
  \;=\;
  \mathcal{N}\!\bigl(\boldsymbol{\omega}\,\big|\,\mathbf{0},\lambda^{-1}\mathbf{I}\bigr),
  \label{eq:prior}
\end{equation}
con precisi\'on $\lambda>0$. %a determinar.
Para obtener la distribución predictiva bayesiana para una nueva observación $\mathbf{x}^{\star}$ necesitamos 
marginalizar sobre el posterior,
\begin{equation}
  p(y^{\star}\mid\mathbf{x}^{\star},\mathcal{D})
  \;=\;
  \int p(y^{\star}\mid\mathbf{x}^{\star},\boldsymbol{\omega})\,
       p(\boldsymbol{\omega}\mid\mathcal{D})\,
       \mathrm{d}\boldsymbol{\omega}.
  \label{eq:predictive}
\end{equation}
Para ResNet18, con $P\!\sim\!10^{7}$ par\'ametros, ni el posterior
$p(\boldsymbol{\omega}\mid\mathcal{D})$ ni la integral~\eqref{eq:predictive}
admiten forma cerrada. La metodolog\'ia de este trabajo se centra
en c\'omo aproximar esa integral manteniendo el mayor n\'umero posible
de garant\'ias bayesianas a un coste computacional aceptable.

\subsection{Requisitos del sistema}
\label{sec:requirements}
\paragraph{Requisitos funcionales.}
El sistema debe proporcionar, para cada imagen, una distribuci\'on
predictiva $p(y\mid \mathbf{x})$, estimar incertidumbre aleat\'orica y
epist\'emica, y permitir una regla de derivaci\'on a revisi\'on humana en
funci\'on de la incertidumbre epist\'emica.
\paragraph{Requisitos no funcionales.}
Buscamos buena calibraci\'on probabil\'istica, latencia de inferencia
compatible con un flujo asistido de revisi\'on y un consumo de memoria
razonable para hardware convencional. Estos requisitos condicionan la
elecci\'on del subconjunto de pesos y de la estructura del Hessiano en la
aproximaci\'on de Laplace.

\subsection{Requisitos del sistema}
\label{sec:requirements}

\paragraph{Requisitos funcionales.}
El sistema debe (i)~emitir, para cada entrada, una distribuci\'on
predictiva $p(y\mid\mathbf{x})$ en lugar de una estimaci\'on puntual;
(ii)~descomponer la incertidumbre en sus componentes
aleatoria (inherente al ruido de los datos, irreducible)
y epist\'emica (asociada al conocimiento limitado del modelo,
reducible con m\'as datos); y
(iii)~producir derivar una muestra a revisi\'on humana cuando la
incertidumbre epist\'emica de su predicci\'on supere el umbral
preconfigurado
$\tau_{u}$. %(\texttt{UNCERTAINTY\_THRESHOLD}$=0.05$).
 
\paragraph{Requisitos no funcionales.}
Establecemos como objetivos cuantitativos
(i)~un \emph{Expected Calibration Error} (ECE) por debajo de
$0.05$;
(ii)~una latencia de inferencia por imagen que sea compatible con la posible
integraci\'on en una interfaz de un programa médico; y
(iii)~un consumo de memoria que permita la ejecuci\'on en hardware de una cl\'inica u hospital estándar.
Estos requisitos condicionan, como veremos en la SECCION2! % Secci\'on~\ref{sec:laplace},
la elecci\'on del subconjunto de pesos sobre el que aplicar Laplace y la
estructura adoptada para el Hessiano.

\subsection{Selecci\'on de m\'etodos}
\label{sec:methods-tradeoff}
 
La literatura ofrece un rango amplio de m\'etodos de inferencia
aproximada para redes neuronales bayesianas (BNNs). La Tabla~\ref{tab:methods}
resume los factores que más comprometen la selección, la cual debe ponderar el coste
de entrenamiento, el coste de inferencia, la necesidad o no de
reentrenamiento y la fidelidad de la aproximaci\'on al posterior.
 
\begin{table}[t]
  \caption{Compromisos entre m\'etodos de inferencia aproximada en BNN.
           $T$ denota el n\'umero de muestras en inferencia y $M$ el
           tama\~no de un \textit{ensemble.}}
  \label{tab:methods}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lllll}
    \toprule
    M\'etodo & Coste entren. & Coste inf. & Reentren. & Cobertura del posterior \\
    \midrule
    Laplace (\emph{post-hoc})      & $1\times$ {\scriptsize + 1 \emph{fit}} & $T$ & No        & Local, unimodal \\
    MC Dropout                     & $1\times$                              & $T$ & S\'i      & Local, unimodal \\
    Inferencia variacional (MFVI)  & $\sim\!2\times$                         & $T$ & S\'i      & Unimodal \\
    Deep Ensembles                 & $M\times$                               & $M$ & S\'i      & Multimodal \\
    MCMC (SGLD, HMC)               & $\gg\!1\times$                          & $T$ & S\'i      & Asint\'oticamente exacta \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Tras analizar los modelos estudiados, se optó por seleccionar la aproximación de Laplace
y el enfoque de MC Dropout para compararlos en este estudio. El primero es un método \emph{post-hoc} que aprovecha la curvatura real del \emph{loss} en el punto MAP, 
y el segundo es trivial de implementar sobre cualquier arquitectura que ya incluya \emph{dropout}. Ambos comparten la misma arquitectura troncal y, en el caso de Laplace, el mismo punto MAP, lo que permite atribuir las diferencias observadas casi exclusivamente al mecanismo de cuantificación de incertidumbre.
Deep Ensembles y MCMC quedan fuera del alcance por coste computacional; y MFVI se descarta porque requeriría una reimplementación completa del entrenamiento sin asegurar una ventaja teórica sobre Laplace en términos de fidelidad del posterior.


\section{Antecedentes}
\label{sec:background}

\subsection{Del estimador MAP al posterior}
\label{sec:map}

El entrenamiento est\'andar de una red neuronal con pérdida \emph{cross-entropy}
y regularizaci\'on L2 admite una interpretaci\'on bayesiana exacta.
La funci\'on de p\'erdida que minimiza nuestro \texttt{Trainer} es
\begin{equation}
  \mathcal{L}(\boldsymbol{\omega})
  \;=\;
  -\sum_{i=1}^{N}\log p(y_{i}\mid\mathbf{x}_{i},\boldsymbol{\omega})
  \;+\;\tfrac{\lambda}{2}\lVert\boldsymbol{\omega}\rVert_{2}^{2},
  \label{eq:loss}
\end{equation}
donde el segundo t\'ermino coincide, salvo una constante , con
$-\log p(\boldsymbol{\omega})$ bajo el prior \eqref{eq:prior}.
Por ende, el m\'inimo de~\eqref{eq:loss} coincide con el
estimador MAP,
\begin{equation}
  \boldsymbol{\omega}^{*}
  \;=\;
  \arg\min_{\boldsymbol{\omega}}\mathcal{L}(\boldsymbol{\omega})
  \;=\;
  \arg\max_{\boldsymbol{\omega}}\!\bigl[
     \log p(\mathcal{D}\mid\boldsymbol{\omega})+\log p(\boldsymbol{\omega})
  \bigr].
  \label{eq:map}
\end{equation}
En concreto, el hiperparámetro $\lambda$ controla la precisi\'on del prior y, por tanto, el grado de regularizaci\'on. 
La equivalencia mostrada en \eqref{eq:map} es clave: demuestra que el MAP obtenido por Adam con \emph{weight decay}
no es un punto de partida arbitrario, sino que es el \emph{mode} (pico) del posterior bajo el priori adoptado, 
y por tanto, el punto  alrededor del cual Laplace construye su aproximaci\'on gaussiana. %().

\subsection{Aproximaci\'on local vs.\ aproximaci\'on variacional}
\label{sec:local-vs-vi}

Las dos estrategias implementadas responden a filosof\'ias distintas
para aproximar $p(\boldsymbol{\omega}\mid\mathcal{D})$.
La aproximaci\'on de Laplace es una t\'ecnica de optimizaci\'on
local: fija una gaussiana centrada en $\boldsymbol{\omega}^{*}$ y
ajusta su matriz de covarianza a la curvatura (Hessiano) del log-posterior en ese punto. 
Por el contrario, MC Dropout es una técnica particular de inferencia variacional cuya familia $q(\boldsymbol{\omega})$ es de tipo 
mezcla de Bernoulli~\cite{gal2016dropout}. En este caso, el entrenamiento estándar con \emph{dropout} y \emph{weight-decay} ya maximiza el ELBO asociado a esa familia, y las
pasadas estoc\'asticas en inferencia corresponden a muestras del posterior aproximado $q(\boldsymbol{\omega})$.

Ambos enfoques producen un procedimiento para muestrear pesos y aproximar la integral~\eqref{eq:predictive} mediante Monte Carlo,
\begin{equation}
  p(y^{\star}\mid\mathbf{x}^{\star},\mathcal{D})
  \;\approx\;
  \frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T}p(y^{\star}\mid\mathbf{x}^{\star},\boldsymbol{\omega}_{t}),
  \label{eq:predictive-mc}
\end{equation}

La diferencia reside en la definición de $p(\boldsymbol{\omega})$ y en el procedimiento para obtener las muestras $\boldsymbol{\omega}_{t}$,
tal y como se explicará en la SECCION 4!.

% Sección 4: Metodología
\section{Metodolog\'ia}
\label{sec:method}

\subsection{Arquitectura troncal}
\label{sec:arch}

Los tres modelos se construyen sobre una misma arquitectura base, concretamente
una ResNet18 preentrenada en ImageNet, que act\'ua como extractor de
caracter\'isticas para la clasificaci\'on binaria de parches
histopatol\'ogicos. Sea $g_{\boldsymbol{\phi}}(\mathbf{x})\in\mathbb{R}^{512}$ la
representaci\'on producida por el backbone para una imagen
$\mathbf{x}\in\mathbb{R}^{3\times 96\times 96}$.
Siguiendo una estrategia de \emph{fine-tuning} parcial, congelamos los
bloques \texttt{conv1}, \texttt{bn1}, \texttt{layer1} y \texttt{layer2},
y entrenamos \'{u}nicamente \texttt{layer3}, \texttt{layer4} y la cabeza
clasificadora. Esta decisi\'on reduce el n\'umero de par\'ametros
efectivamente optimizados y preserva representaciones visuales gen\'ericas
aprendidas en ImageNet.

El modelo determinista sustituye la capa totalmente conectada original por
una proyecci\'on lineal
\begin{equation}
f_{\boldsymbol{\omega}}(\mathbf{x}) = \mathbf{W} \, g_{\boldsymbol{\phi}}(\mathbf{x}) + \mathbf{b},
\qquad
\mathbf{W}\in\mathbb{R}^{2\times 512},
\quad
\mathbf{b}\in\mathbb{R}^{2},
\label{eq:det-head}
\end{equation}
de forma que la salida son dos \emph{logits} compatibles con la
verosimilitud categ\'orica de la Secci\'on~\ref{sec:model}.

En MC Dropout mantenemos el mismo backbone, pero reemplazamos la cabeza
por un peque\~no bloque estoc\'astico
\begin{equation}
h \mapsto
\mathrm{Linear}_{256\rightarrow 2}
\!\Bigl(
\mathrm{Dropout}_{p}
\bigl(
\mathrm{ReLU}(
\mathrm{Linear}_{512\rightarrow 256}(h))
\bigr)
\Bigr),
\qquad p=0.3,
\label{eq:mc-head}
\end{equation}
introduciendo as\'i la fuente de aleatoriedad necesaria para la
aproximaci\'on variacional impl\'icita.

\subsection{Modelo determinista: estimaci\'on MAP}
\label{sec:map-model}
El clasificador de referencia se entrena minimizando la p\'erdida de
entrop\'ia cruzada con regularizaci\'on $L_2$:
\begin{equation}
\mathcal{L}(\boldsymbol{\omega})
=
-\sum_{i=1}^{N}
\log p(y_i\mid \mathbf{x}_i,\boldsymbol{\omega})
+
\frac{\lambda}{2}\lVert \boldsymbol{\omega}\rVert_2^2,
\qquad
\lambda = 10^{-4}.
\label{eq:map-loss}
\end{equation}
Bajo el prior gaussiano is\'otropo
$p(\boldsymbol{\omega})=\mathcal{N}(\mathbf{0},\lambda^{-1}\mathbf{I})$,
la minimizaci\'on de~\eqref{eq:map-loss} es equivalente a obtener el
estimador MAP
\begin{equation}
\boldsymbol{\omega}^{*}
=
\arg\max_{\boldsymbol{\omega}}
\left[
\log p(\mathcal{D}\mid\boldsymbol{\omega})
+
\log p(\boldsymbol{\omega})
\right].
\label{eq:map-estimator}
\end{equation}

Optimizamos~\eqref{eq:map-loss} con Adam, tasa de aprendizaje inicial
$10^{-4}$ y \emph{weight decay} $10^{-4}$.
La selecci\'on del mejor checkpoint se realiza sobre el AUC de
validaci\'on. Para estabilizar el entrenamiento usamos dos mecanismos:
(i)~\emph{early stopping} con paciencia 5 sobre AUC de validaci\'on y
(ii)~\texttt{ReduceLROnPlateau} con factor 0.5 y paciencia 3.
Cuando hay GPU disponible, el entrenamiento utiliza precisi\'on mixta
autom\'atica para acelerar el c\'alculo sin alterar apreciablemente las
m\'etricas finales.

Este modelo no es bayesiano en sentido pleno, pero es fundamental por dos
motivos: primero, act\'ua como \emph{baseline} fuerte; segundo, su punto
MAP $\boldsymbol{\omega}^{*}$ es precisamente el centro alrededor del cual
se construye la aproximaci\'on de Laplace.

\subsection{Aproximaci\'on de Laplace}
\label{sec:laplace-method}
\paragraph{Aproximaci\'on local del posterior.}
La aproximaci\'on de Laplace reemplaza el posterior exacto
$p(\boldsymbol{\omega}\mid\mathcal{D})$ por una Gaussiana centrada en el
modo MAP. Si expandimos el log-posterior alrededor de
$\boldsymbol{\omega}^{*}$ mediante Taylor de segundo orden, obtenemos
\begin{equation}
\log p(\boldsymbol{\omega}\mid\mathcal{D})
\approx
\log p(\boldsymbol{\omega}^{*}\mid\mathcal{D})
-
\frac{1}{2}
(\boldsymbol{\omega}-\boldsymbol{\omega}^{*})^{\top}
\mathbf{H}
(\boldsymbol{\omega}-\boldsymbol{\omega}^{*}),
\label{eq:laplace-taylor}
\end{equation}
donde
$\mathbf{H}=-\nabla^2_{\boldsymbol{\omega}}
\log p(\boldsymbol{\omega}^{*}\mid\mathcal{D})$.
Exponenciando y renormalizando, el posterior aproximado es
\begin{equation}
q(\boldsymbol{\omega})
=
\mathcal{N}
\bigl(
\boldsymbol{\omega}\mid
\boldsymbol{\omega}^{*},
\mathbf{\Sigma}
\bigr),
\qquad
\mathbf{\Sigma}
=
(\mathbf{H}+\lambda_{\mathrm{LA}}\mathbf{I})^{-1},
\label{eq:laplace-posterior}
\end{equation}
donde $\lambda_{\mathrm{LA}}$ es la precisi\'on del prior efectiva usada
por Laplace. N\'otese que distinguimos $\lambda_{\mathrm{LA}}$ del
\emph{weight decay} de entrenamiento: el primero se re-estima
\emph{post-hoc} maximizando verosimilitud marginal aproximada.

\paragraph{Laplace solo sobre la \'ultima capa.}
Aplicar~\eqref{eq:laplace-posterior} a todos los pesos de una ResNet18
completa es inviable. Por ello descomponemos
$\boldsymbol{\omega}=(\boldsymbol{\phi},\boldsymbol{\psi})$, donde
$\boldsymbol{\phi}$ agrupa el backbone y
$\boldsymbol{\psi}\in\mathbb{R}^{1026}$ los par\'ametros de la \'ultima
capa lineal ($512\times 2$ pesos m\'as 2 sesgos). El backbone se trata
como extractor determinista fijo y la aproximaci\'on se restringe a
\begin{equation}
q(\boldsymbol{\psi})
=
\mathcal{N}
\bigl(
\boldsymbol{\psi}\mid
\boldsymbol{\psi}^{*},
\mathbf{\Sigma}_{\psi}
\bigr).
\label{eq:last-layer-laplace}
\end{equation}
Esta decisi\'on conserva el grueso de la incertidumbre
\emph{task-specific} del clasificador con un coste muy inferior al de una
Laplace de red completa.

\paragraph{Curvatura y estructura de Hessiano.}
En clasificaci\'on, el Hessiano exacto del log-posterior puede ser
indefinido en redes profundas. Para obtener una matriz positiva
semidefinida y num\'ericamente estable, empleamos la aproximaci\'on
\emph{Generalized Gauss--Newton} (GGN),
\begin{equation}
\mathbf{H}_{\mathrm{GGN}}
=
\sum_{i=1}^{N}
\mathbf{J}_{\psi}(\mathbf{x}_i)^{\top}
\mathbf{\Lambda}_i
\mathbf{J}_{\psi}(\mathbf{x}_i),
\label{eq:ggn}
\end{equation}
donde $\mathbf{J}_{\psi}(\mathbf{x}_i)$ es el Jacobiano de los logits
respecto a la \'ultima capa y
$\mathbf{\Lambda}_i=-\nabla^2_{\mathbf{f}}
\log p(y_i\mid \mathbf{f})$ es el Hessiano negativo de la
log-verosimilitud respecto a los logits.
Aun en la \'ultima capa, almacenar una covarianza densa puede ser
innecesariamente costoso; por ello utilizamos la estructura
Kronecker-factorizada (\texttt{kron}), que aproxima el Hessiano como
producto de factores de menor dimensi\'on y ofrece un compromiso favorable
entre coste y fidelidad.

\paragraph{Ajuste de la precisi\'on del prior.}
Tras ajustar Laplace sobre el conjunto de entrenamiento, optimizamos
$\lambda_{\mathrm{LA}}$ maximizando una aproximaci\'on de la
log-verosimilitud marginal,
\begin{equation}
\log p(\mathcal{D}\mid \lambda_{\mathrm{LA}})
\approx
\log p(\mathcal{D}\mid \boldsymbol{\omega}^{*})
+
\log p(\boldsymbol{\omega}^{*}\mid \lambda_{\mathrm{LA}})
-
\frac{1}{2}\log
\det
\bigl(
\mathbf{H}_{\mathrm{GGN}}+\lambda_{\mathrm{LA}}\mathbf{I}
\bigr)
+
\mathrm{const}.
\label{eq:marglik}
\end{equation}
Esta etapa constituye una forma de selecci\'on de modelo bayesiana
\emph{post-hoc} y evita fijar manualmente la escala del prior de Laplace.

\paragraph{Predicci\'on con Laplace.}
La distribuci\'on predictiva exacta bajo~\eqref{eq:last-layer-laplace} es
todav\'ia intractable, por lo que recurrimos a dos aproximaciones
complementarias. Para la probabilidad predictiva media final usamos la
regla predictiva tipo GLM con aproximaci\'on \emph{probit} sobre la salida
linealizada de la \'ultima capa. Denotando por
$\bar p_{\mathrm{LA}}(y=1\mid \mathbf{x},\mathcal{D})$ dicha media,
\begin{equation}
\bar p_{\mathrm{LA}}(y=1\mid \mathbf{x},\mathcal{D})
\approx
p_{\mathrm{GLM\text{-}probit}}(y=1\mid \mathbf{x},\mathcal{D}).
\label{eq:laplace-glm}
\end{equation}
Adicionalmente, para cuantificar incertidumbre epist\'emica extraemos
$T_{\mathrm{LA}}=100$ muestras posteriores
$\boldsymbol{\psi}^{(t)}\sim q(\boldsymbol{\psi})$ y computamos
\begin{equation}
p_t(\mathbf{x})
=
p\!\left(y=1\mid \mathbf{x},\boldsymbol{\psi}^{(t)}\right),
\qquad
t=1,\dots,T_{\mathrm{LA}}.
\label{eq:laplace-samples}
\end{equation}
Esta formulaci\'on h\'ibrida separa expl\'icitamente la regla predictiva
empleada para calibraci\'on de la utilizada para estimar dispersi\'on
posterior.


\subsection{MC Dropout como inferencia variacional}
\label{sec:mcdropout-method}

MC Dropout aproxima la integral predictiva bayesiana manteniendo activas
las m\'ascaras de dropout en inferencia. Siguiendo la interpretaci\'on variacional de \citet{gal2016dropout},
cada m\'ascara induce una realizaci\'on de un posterior aproximado
$q_{\mathrm{drop}}(\boldsymbol{\omega})$.
En nuestro caso, la estocasticidad se introduce solo en la cabeza
clasificadora de~\eqref{eq:mc-head}; el resto del backbone permanece
determinista.

En tiempo de test fijamos la red en modo evaluaci\'on para no actualizar
las estad\'isticas de BatchNorm, pero reactivamos exclusivamente las capas
\texttt{Dropout}. De este modo, cada pasada hacia delante usa una
m\'ascara distinta y genera una muestra impl\'icita del posterior
aproximado. La predictiva se estima por Monte Carlo como
\begin{equation}
\bar p_{\mathrm{MC}}(y=1\mid \mathbf{x},\mathcal{D})
\approx
\frac{1}{T_{\mathrm{MC}}}
\sum_{t=1}^{T_{\mathrm{MC}}}
p\!\left(y=1\mid \mathbf{x},\boldsymbol{\omega}^{(t)}\right),
\qquad
\boldsymbol{\omega}^{(t)}\sim q_{\mathrm{drop}}(\boldsymbol{\omega}),
\label{eq:mc-predictive}
\end{equation}
con $T_{\mathrm{MC}}=50$ pasadas estoc\'asticas.

Frente a Laplace, MC Dropout presenta tres diferencias operativas
relevantes. Primero, la familia variacional queda determinada por una
probabilidad de dropout fija $p=0.3$, que no se infiere del posterior.
Segundo, el m\'etodo requiere introducir dropout en arquitectura y
entrenamiento, por lo que no es estrictamente \emph{post-hoc}. Tercero,
la incertidumbre se obtiene por muestreo funcional directo sin necesidad
de construir expl\'icitamente un Hessiano o una covarianza de pesos.

\subsection{Descomposici\'on de la incertidumbre y pol\'itica de triaje}
\label{sec:uncertainty-method}

Para cada entrada $\mathbf{x}$ y cada muestra estoc\'astica $t$ definimos
la probabilidad de clase positiva
$p_t(\mathbf{x}) = p(y=1\mid \mathbf{x}, \boldsymbol{\omega}^{(t)})$.
En MC Dropout empleamos la descomposici\'on habitual de la varianza
predictiva,
\begin{align}
u_{\mathrm{epi}}(\mathbf{x})
&=
\mathrm{Var}_{t}\!\left[p_t(\mathbf{x})\right], \label{eq:epi}\\
u_{\mathrm{ale}}(\mathbf{x})
&=
\frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T}
p_t(\mathbf{x})\bigl(1-p_t(\mathbf{x})\bigr), \label{eq:ale-mc}\\
u_{\mathrm{tot}}(\mathbf{x})
&=
u_{\mathrm{epi}}(\mathbf{x}) + u_{\mathrm{ale}}(\mathbf{x}).
\label{eq:tot}
\end{align}
La componente epist\'emica mide el desacuerdo entre muestras del
posterior aproximado; la aleatoria captura la incertidumbre intr\'inseca
de una Bernoulli condicional.

En Laplace usamos una variante coherente con la evaluaci\'on final del
sistema. La incertidumbre epist\'emica se estima igualmente mediante
$\mathrm{Var}_{t}[p_t(\mathbf{x})]$, pero la componente aleatoria se
calcula a partir de la probabilidad media final obtenida por la regla
GLM-probit:
\begin{equation}
u_{\mathrm{ale}}^{\mathrm{LA}}(\mathbf{x})
=
\bar p_{\mathrm{LA}}(\mathbf{x})
\left(1-\bar p_{\mathrm{LA}}(\mathbf{x})\right).
\label{eq:ale-laplace}
\end{equation}
Con ello, la cantidad mostrada al usuario sigue siendo
$u_{\mathrm{tot}}=u_{\mathrm{epi}}+u_{\mathrm{ale}}$, pero la media
predictiva y la estimaci\'on de dispersi\'on pueden provenir de
aproximaciones complementarias.

Finalmente, traducimos la incertidumbre a una acci\'on cl\'inica mediante
una pol\'itica de rechazo selectivo. Una muestra se deriva a revisi\'on
humana cuando su incertidumbre epist\'emica excede un umbral
$\tau_u$ calibrado en validaci\'on:
\begin{equation}
\mathrm{refer}(\mathbf{x})
=
\mathbb{I}\!\left[
u_{\mathrm{epi}}(\mathbf{x}) > \tau_u
\right].
\label{eq:triage-rule}
\end{equation}
En lugar de fijar un valor absoluto com\'un a todos los m\'etodos,
estimamos $\tau_u$ como el percentil 85 de la distribuci\'on de
incertidumbre epist\'emica en validaci\'on para cada aproximaci\'on.
Esto evita comparar en una misma escala magnitudes cuya calibraci\'on
num\'erica depende del mecanismo de inferencia empleado.

\section{Configuraci\'on experimental}
\label{sec:setup}
 
\subsection{Dataset y preprocesado}
\label{sec:dataset}

El dataset empleado es \href{https://www.kaggle.com/c/histopathologic-cancer-detection}{\emph{Histopathologic Cancer Detection}}, 
compuesto por imágenes de $96\times 96$ píxeles extraídas de cortes histológicos teñidos con hematoxilina-eosina (método de tinción estándar en este área).
La etiqueta que acompaña a cada imagen indica si existe tejido tumoral en la región central de $32\times 32$. 
Este dataset, al igual muchos otros que contienen datos clínicos reales, presenta algunas deficiencias como
desbalanceo de clases (en este caso moderado, habiendo aproximadamente un 40\% de muestras positivas, i.e., con tejido tumoral),
variabilidad de tinción entre laboratorios, artefactos al digitalizar las muestras, etcétera.

\paragraph{Divisi\'on.}
Separamos el conjunto en $70\%$ entrenamiento, $15\%$ validaci\'on y
$15\%$ test mediante divisi\'on estratificada
(con el argumento \texttt{stratify=label} en la función \texttt{train\_test\_split}), preservando la
proporci\'on de clases en cada partici\'on.
La semilla aleatoria se fija (\texttt{RANDOM\_SEED=42}) en
todas las librer\'ias y se configura el backend de PyTorch con
\texttt{cudnn.deterministic=True} para
garantizar reproducibilidad hasta el nivel de las convoluciones.


\paragraph{Aumento de datos.}
Durante el entrenamiento aplicamos \textit{flips} horizontales y verticales
aleatorios, rotaciones de hasta $20^{\circ}$ y perturbaciones de
brillo, contraste, saturaci\'on y matiz (\texttt{ColorJitter}). %con par\'ametros $0{,}2/0{,}2/0{,}1/0{,}05$).
La invarianza a la orientaci\'on se justifica por la ausencia de una
direcci\'on can\'onica en im\'agenes histol\'ogicas; 
las perturbaciones
crom\'aticas representan la variabilidad de tinci\'on entre laboratorios,
que es una de las principales fuentes de \emph{distribution shift} en
este dominio.
En validaci\'on y test aplicamos \'unicamente la normalizaci\'on con
las estad\'isticas de ImageNet, 
% $\boldsymbol{\mu}=(0{,}485,0{,}456,0{,}406)$,
% $\boldsymbol{\sigma}=(0{,}229,0{,}224,0{,}225)$,
para mantener la coherencia con la inicializaci\'on del \emph{backbone}.

\subsection{Hiperpar\'ametros}
\label{sec:hp}
 
La Tabla~\ref{tab:hyper} resume los hiperpar\'ametros empleados y su interpretación probabilística.
 
\begin{table}[t]
  \caption{Hiperpar\'ametros y su interpretaci\'on bayesiana.}
  \label{tab:hyper}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    Componente & Hiperpar\'ametro & Valor & Interpretaci\'on \\
    \midrule
    Entrenamiento & \texttt{LEARNING\_RATE}        & $10^{-4}$     & Tasa de aprendizaje \\
    Entrenamiento & \texttt{BATCH\_SIZE}           & $64$          & Tama\~no del lote \\
    Entrenamiento & \texttt{NUM\_EPOCHS}           & $25$ (m\'ax.) & Con \emph{early stopping} \\
    Entrenamiento & \texttt{PATIENCE}              & $5$           & Paciencia sobre AUC de validaci\'on \\
    Prior         & \texttt{WEIGHT\_DECAY} $=\lambda$ & $10^{-4}$ & Precisi\'on del prior $p(\omega)=\mathcal{N}(\mathbf{0},\lambda^{-1}\mathbf{I})$ \\
    MC Dropout    & \texttt{DROPOUT\_RATE} $=p$   & $0{,}3$       & Familia variacional Bernoulli \\
    MC Dropout    & \texttt{MC\_SAMPLES} $=T$     & $50$          & Muestras de~\eqref{eq:predictive-mc} \\
    Laplace       & \texttt{LAPLACE\_SUBSET}      & \texttt{last\_layer} & Tractabilidad de $\boldsymbol{\Sigma}$ \\
    Laplace       & \texttt{LAPLACE\_HESSIAN}     & \texttt{kron} & Factorizaci\'on KFAC del Hessiano \\
    Laplace       & \texttt{LAPLACE\_SAMPLES}     & $100$         & Muestras de pesos en inferencia \\
    Laplace       & Precisi\'on del prior         & Optimizada    & Verosimilitud marginal~\eqref{eq:marglik} \\
    Triaje        & \texttt{UNCERTAINTY\_THRESHOLD} & $0{,}05$    & Umbral $\tau_{u}$ para derivaci\'on \\
    Calibraci\'on & \texttt{ECE\_NUM\_BINS}       & $15$          & Granularidad del diagrama de fiabilidad \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Protocolo de evaluaci\'on}
\label{sec:eval-protocol}
 
\paragraph{M\'etricas \emph{offline} de discriminaci\'on.}
AUC-ROC, \emph{accuracy}, F1-score con umbral $0.5$, \emph{precision} y \emph{recall} calculadas sobre el conjunto de test.

\paragraph{M\'etricas \emph{offline} de calibraci\'on.}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Log-verosimilitud negativa}:
        Penaliza simult\'aneamente errores y sobreconfianza.
        \begin{equation}
            NLL=-\tfrac{1}{N_{\mathrm{test}}}\sum_{i}\log p(y_{i}\mid\mathbf{x}_{i},\mathcal{D}).
        \end{equation}
  \item \textbf{Brier score}:
        Combina en una \'unica cifra calibraci\'on y resoluci\'on.
        \begin{equation}
            \mathrm{BS}=\tfrac{1}{N_{\mathrm{test}}}\sum_{i}(p_{i}-y_{i})^{2}.
        \end{equation}
  \item \textbf{Expected Calibration Error (ECE)}: Mide la discrepancia entre
        la confianza predicha y la precisión real del modelo. Las predicciones se
        agrupan en $M = 15$ bins de igual anchura según la confianza $\hat{c} = p(\hat{y} \mid \mathbf{x})$,
        donde $\hat{y}$ es la clase predicha. Para cada bin $B_m$, se compara
        la precisión media $\mathrm{acc}(B_m) = \frac{1}{|B_m|}\sum_{i \in B_m} \mathbf{1}[\hat{y}_i = y_i]$
        con la confianza media $\mathrm{conf}(B_m) = \frac{1}{|B_m|}\sum_{i \in B_m} \hat{c}_i$,
        ponderando por el tamaño relativo de cada bin:
        %
        \begin{equation}
            \mathrm{ECE} = \sum_{m=1}^{M} \frac{|B_m|}{N_{\mathrm{test}}}
            \bigl|\mathrm{acc}(B_m) - \mathrm{conf}(B_m)\bigr|.
        \end{equation}
        %
        Un modelo perfectamente calibrado satisface $\mathrm{ECE} = 0$.
\end{itemize}

\bibliographystyle{unsrtnat}
\bibliography{references}

\appendix

\section{Technical Appendices and Supplementary Material}
Technical appendices with additional results, figures, graphs and proofs may be submitted with the paper submission before the full submission deadline (see above), or as a separate PDF in the ZIP file below before the supplementary material deadline. There is no page limit for the technical appendices.



\end{document}